土耳其為何找中國麻煩

2019年02月12日

土耳其為何找中國麻煩（盧峯） - 盧峯

沒多久以前，傳媒都在談論強人政治復興，最常舉出的例子包括俄國普京、中國習近平、巴西博爾索納羅、菲律賓杜特爾特，還有土耳其埃爾多安。其中，埃爾多安努力擺脫歐美影響，改跟俄國、中國加強關係，更被視為「強人同盟」核心成員。誰知道這位強人忽然翻臉，批評中國政府把過百萬維吾爾人關在形同集中營的「再教育營」是對人性的恥辱，是嚴重迫害，還要求中國政府盡快關閉這些「集中營」，尊重維人的宗教自由。

中國政府立時大力還擊，指「再教育營」是要反恐及去極端化，並非集中營，又指摘土耳其的說法與事實不符。誰都知道，改造異見者思想向來是中共慣技，「再教育營」這種形同精神虐待的做法已跟集中營無異，北京的反駁實在誰也說服不了。值得考究的是，埃爾多安這老狐狸究竟在打甚麼算盤？

欲重建伊斯蘭世界龍頭角色

這大概要從他個人的政治鴻圖大計說起。自03年手握大權以來，埃爾多安志切重建土耳其的國際地位，特別是在回教世界的位置，進而讓自己扮演當年鄂圖曼帝國蘇丹或哈里發的角色，為回教世界發聲。為此，他一改以往幾十年一面倒親歐美的外交立場，直接confront作為歐盟龍頭的德國，例如控訴批評他的德國節目主持人，又狠批歐盟看不起土耳其，對爭取成為歐盟成員採取消極態度，反而大力加強與俄羅斯的關係，一副要在俄歐之間保持中立的模樣。

在中東問題上，土耳其積極扮演地區大國的角色，不但努力插手敍利亞、伊拉克北部事務，還在美、俄兩大國角力中保持最大的迴旋空間，好像既不親俄也不靠美國。此外，埃爾多安還敢於挑戰中東大國及金主沙地阿拉伯，在《華盛頓郵報》記者卡舒吉被殺案中，土耳其政府一直高調爆料，劍指握有實權的沙地皇儲穆罕默德，迫使他變得低調。

埃爾多安連串外交行動都是要向國民以及全世界說明，土耳其有自己的聲音，埃爾多安有自己的想法，有能力作為回教世界的代言人，提出跟東西方不同的觀點。他今次take on中國的考慮也一樣，不過內部的政治考慮可能更重要。新疆維吾爾人屬於突厥語系民族，跟土耳其人算是「近親」，彼此又同是穆斯林，關係密切，此所以在回教國家中，土耳其向來自覺最有資格為維吾爾人的困境發聲。

何況，首先在這個問題上做文章的不是土耳其，而是歐美大國。美國、歐盟政府已先後發表聲明要求中國政府澄清有關「集中營」的傳聞，讓外國組織及媒體訪問營區了解真相，尊重維吾爾人權利。既然國際社會已有類似呼聲，土耳其加一把嘴不會顯得特別跟中國對着幹，更可以爭取土耳其一般民眾的支持。

另一方面，中國正面對西方陣營的進攻，美國跟它打科技戰、貿易戰，其他美國盟友包括歐盟、澳紐、日本則在打邊鼓。即使現時土耳其找中國麻煩，中國政府為免進一步孤立也不會反應太大。左算右算之下，出聲明聲援維族人在埃爾多安而言都是穩賺不賠的生意，他怎能不出手！

只是，絕不能低估埃爾多安這一着可能產生的影響。既已有回教國家公開支持維吾爾人及反對中國的維穩政策，變相把中國政府說成回教徒的敵人。往後中國跟其他回教國家的關係有可能受影響，回教世界內的激進組織、極端分子會否把中國政府、企業當成敵人也在未知之數。一旦中國被部份回教徒視為是跟美國一樣邪惡，中國在這些地區的機構、人員就有可能成為攻擊對象，延伸到中東、非洲的一帶一路大計也會面對更大的障礙。

盧峯

上一則
上一則
從波叔隨筆預視預算案 (林海)

下一則
蘋果會客室